%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Prefácio
\chapter{Prefácio}

\begin{quote} 
Todo aspecto deste livro foi influenciado pelo desejo de apresentar
o Cálculo não somente como um prelúdio,  mas como um primeiro encontro
real com a Matemática.
(\ldots)
Além de desenvolver a intuição do estudante sobre os belos conceitos
de Análise, é certamente igualmente importante persuadi-los que a
precisão e o rigor --- embora não sejam um fim em si mesmo ---
são o meio natural para formular e pensar sobre questões matemáticas.
(Prefácio do livro de Cálculo do Spivak [Sp], em tradução livre)
\end{quote} 



\section*{Para o estudante}

Este livro tem como foco o aluno e suas dificuldades,
tratando-os de forma inteligente.
%Ele  é fartamente ilustrado,
%com cerca de 270 exemplos, muitos deles exercícios resolvidos.
No texto colocamos em destaque, dentro de uma caixa de texto:

(a) dúvidas de \textbf{Pré-Cálculo} incorporadas diretamente aos
conceitos de
Cálculo, ao invés de apresentadas em Capítulo inicial de revisão, 
recurso didático desmotivante para o aluno (e para o Professor);

(b) \textbf{Erros Comuns} cometidos pelos
alunos.

\medskip

Além de diversos livros modernos de cálculo, recomendamos a consulta e
leitura de livros 
%Consideramos que existem diversos livros excelentes  que
%\textbf{devem} ser consultados. Podemos recomendar por categoria:
%
%(a) Livros de Cálculo utilizados atualmente: Anton, Stewart, Leithold,
% \ldots
%Você deve  ter sempre por perto um destes livros para complementar
%este material. %Leia a teoria e os exemplos destes livros também.

%(b) Livros 
(mais antigos) clássicos de Cálculo:
%que devem ser consultadas pelos alunos mais interessadas na fascinante teoria do cálculo: 

(a) Courant [Co]:
Differential and Integral Calculus vol. 1(1934);

(b) Spivak [Sp]: Calculus  (1967);

(c) Apostol [Ap2]: Calculus Vol. 1 (1967).

%Recomendo \textbf{fortemente} que os alunos que tenham seu
%interesse despertado utilizem o livro de Cálculo do Spivak. É
%interessante também folhear sem compromisso o livro do Courant.
Experimente ler o capítulo sobre limites do livro do Spivak.
Experimente ler sobre a fórmula de Stirling
(fatorial) no livro do Courant.
Você corre o risco de ficar fascinado pelo Cálculo.

(c) Livros de Análise Real, a teoria que fundamenta a matemática:
Neri e Cabral [NC] ``Curso de Análise Real'' disponível para
baixar o PDF da Editora do Instituto de Matemática em
\url{www.im.ufrj.br}.
Para a fundamentação teórica do Cálculo é necessário estudar análise,
curso que alguns de vocês podem querer fazer depois do Cálculo. 

(d) Livros de Divulgação Matemática: 

--- 
Courant, R.; Robbins, H..
O que é Matemática?
Editora Ciência Moderna, 2000.

--- 
Polya, G.;
A arte de resolver problemas.
Editora Interciência.

--- 
Kasner, E.; Newman, J.;
Matemática e Imaginação.
Jorge Zahar.

--- 
Davis, Philip J.;   Hersh, Reuben;
A Experiência Matemática.
Editora Francisco Alves	(1985).

Estas leituras vão abrir um pouco os horizontes. São todos clássicos.
Incluem todo tipo de Matemática, passando por lógica, números, topologia,
teoria da computação, filosofia da matemática.

\medskip
É parte fundamental do aprendizado de Matemática
resolver exercícios, tantos quanto for
possível. 
Deve-se tentar resolver os Exemplos que aparecem ao longo do texto. 
 Ao final de cada capítulo existem exercícios,
 \textbf{todos} com solução e resposta no final do livro,
divididos em 4 grupos:
\begin{itemize} 
\item \underline{Exercícios de Fixação}: Devem ser feitos imediatamente após a
leitura do texto. São de resposta curta. Não saber
resposta correta sugere um retorno ao texto.
 Deve-se fazer
todos antes de seguir adiante.

\item \underline{Problemas}: São os principais exercícios do capítulo.
Todos (ou
quase) devem ser feitos.

\item \underline{Problemas Extras}: Caso o aluno tenha feito todos os problemas
e deseje mais prática.

\item \underline{Desafios}: Para se aprofundar na disciplina. São
opcionais.
\end{itemize} 

%Todos os \underline{Exercícios de Fixação} e todos os
%\underline{Problemas} tem respostas no
%final do livro.
%Vários \underline{Problemas Extras} e \underline{Desafios} também possuem respostas.
Seções marcadas por uma estrela $\star$ são opcionais. 

%Por fim deixo algumas máximas:

%--- Professor não ensina, o aluno é que aprende.

%--- Não existe aluno inteligente, existe aluno dedicado. 
%Quem acredita em inteligência como algo inato é o aluno que não
%estuda, que  desculpa sua falta de empenho, com extrema modéstia, 
%dizendo que não é inteligente.

%Em termos de pré-requisitos, além do ensino médio (é claro), somente
%conhecimentos básicos de integral e derivada de um primeiro curso de
%cálculo.

\section*{Para o Professor}

Com a massificação do ensino de Cálculo é necessário
mudar os paradigmas de avaliação. Para isto, a escolha do tipo de
exercício é importante. 
É comum cobrar em avaliações exercícios do tipo ``Determine o cilindro com maior volume
inscrito
\ldots''. Para avaliação em massa é melhor separar em itens
independentes a modelagem (determine a função e o intervalo onde ela
deve ser maximizada) da resolução (determine o máximo da função $f$ no
intervalo). Mais ainda, deve-se cobrar a aplicação dos Teoremas
corretos que garantem a existência do máximo (Teorema do Valor
Extremo) em intervalos fechados e limitados e métodos para determinar
    máximo em intervalo aberto ou ilimitado.
%Atualmente, tipicamente, passa-se por cima destes detalhes quando se
%cobra tudo junto.
%Por outro lado, numa prova para 500 alunos é difícil ver o raciocínio
%individual de cada aluno caso um erro seja cometido em parte do
%problema. Porisso é melhor separar as habilidades.

O mesmo vale para cálculo de áreas e volumes. Deve-se pedir a
integral (ou soma de integrais) que determinam a área ou volume. A
integração em si deve ser um exercício à parte.

No esboço de gráficos de funções racionais é melhor fornecer a
derivada e a derivada segunda. Embora seja fácil calcular, é 
fácil errar um sinal ou outro, prejudicando toda a  questão. Deve-se
cobrar derivar em questão à parte.

Além disso, deve-se colocar mais ênfase na formação de conceitos e
entendimento dos Teoremas. Isto passa por exercícios de natureza
conceitual: Verdadeiro ou Falso, dê exemplo ou contraexemplo, etc.


\section*{Por que um novo livro?}


\begin{itemize} 
\item  
A escolha da licença do tipo \texttt{copyleft} (o contrário do
\texttt{copyright}) é parte fundamental deste projeto.
A licença   
 \includegraphics[width=2.2cm] {figuras/frontmatter/CC-BY-NC-SA}
	  %Creative Commons 
	  Creative Commons Atribuição (BY) --- Uso
	  Não-Comercial (NC) --- Compartilhamento pela mesma Licença
 permite que outros 
possam copiar ou redistribuir esta obra sem fins comerciais,
adaptar e criar obras derivadas sobre esta obra sem fins comerciais, 
contanto que atribuam crédito ao autor e distribuam a obra 
resultante sob a mesma licença, ou sob uma licença similar à presente. 
%permite não somente a
%distribuição gratuita (sem fins comerciais) 
%como também o re-uso do material por
%qualquer pessoa.
Desta forma este livro poderá ser  aperfeiçoado daqui por diante, ao
invés de todo esforço envolvido se perder caso o livro pare de ser
editado.
Para detalhes consulte:
% {\texttt{http://creativecommons.org}}.
{\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/br/}}.
Isto incentiva também a colaboração com o projeto, pois o esforço
investido será revertido para toda humanidade.
Mande sugestões e erros para o autor.
O código fonte \LaTeX\ está disponível em
\url{www.gitlab.com/mapcabral/livro-calculo-uma-variavel}
%em \texttt{mapcabral} \texttt{(at)} \texttt{ufrj} \texttt{(dot)} \texttt{br}.
%É a principal razão da criação
%deste livro;

\item Permitir aos alunos de todo o  Brasil  acesso fácil
(internet)  e grátis;
\item
O material de pré-cálculo está disseminado ao longo do texto, dentro
dos capítulos de limite, derivada e integral. 
A solução usual de incluir um  capítulo inicial somente com pré-cálculo
 é pouco motivante, o que faz com que frequentemente seja 
 ignorado pelos alunos e professores.
É nosso desejo também que o aluno comece a aprender cálculo desde o primeiro
dia de aula. 
\item
Os exercícios são por capítulo, evitando exercícios
desintegrados. 
Exercícios por Seção tendem a cobrir pouco material e treinar o
aluno numa única técnica.
%\item Necessidade do nosso instituto, responsável pelo ensino de
%Cálculo na UFRJ, de aplicar prova unificada e,
%conseqüentemente, criar um material padrão para o curso.
\item 
É fundamental que o livro seja pequeno para que alunos leiam o texto e
que a quantidade de exercícios seja razoável, para não desencorajar os
alunos.
A tentação é grande de colocar muitos tópicos. 
Por esta razão os livros de Cálculo  chegam a ter 500 ou mais páginas.
Mas hoje em dia
é desnecessário colocar detalhes de tópicos pois podemos
 remeter os alunos
para a internet.
Levantamos diversos tópicos  em observações ao longo do texto e 
nos Desafios de final de capítulo.
%Em produtos comerciais 
%são produzidas novas
%edições para que o livro venda mais, são incluidos tópicos e
%abordagens alternativas para agradar um público maior, são incluidos
%centenas de exercícios para parecer mais completo;
%Na nossa experiência, os alunos preferem livros finos,  que são
%fáceis de transportar e estimulam a leitura. 
%É como falar pouco: as pessoas prestam mais atenção. 
\item 
Criar um pacote completo, com livro texto, exercícios (com
respostas) e transparências para um curso de Cálculo. 
\end{itemize} 




\section*{Como foi  escolhido o material?}

Determinamos os tópicos tomando por base o curso usualmente ministrado
na UFRJ.
Além disso o componente estético foi fundamental:
%: o que é bonito deve
%ser ensinado.
os alunos devem perceber a beleza da
Matemática.
%, o que é feio deve ser relegado a seções extras ou
%exercícios.
Algumas escolhas importantes foram feitas:
%se forem comparadas com diversos livros no mercado:

\begin{itemize}
\item material de pré-cálculo está disseminado pelos diversos capítulos do
livro, ao invés de colocado no primeiro capítulo. Por exemplo, optamos
por colocar os tópicos:

\begin{itemize}
\item modelagem: na Seção de max/min;
\item composição e inversa de funções: na Seção de regra da derivada da cadeia e
da inversa;
\item equação da reta: no início do Capítulo de Derivada;
\item análise de sinal de funções (desigualdades): no Capítulo de
Limites, na seção de limites no infinito;
\item translação de gráfico, função definida por partes: no Capítulo  de
Limites;
\item log/exp: na parte de Limites e de novo na 
de derivada da composta e função inversa.
\end{itemize} 

\item O limite fundamental trigonométrico  
($\sen(x)/x$ quando $x\to 0$)
é apresentado  no final do Capítulo de Limites como uma das aplicações
do
Teorema do sanduíche (ou confronto).
É um resultado bonito que merece o devido destaque, ao invés da
%Esta opção foi para apresentar logo no inum limite
%interessantes no início.
opção usual de apresentá-lo como mero
passo de cálculo da 
derivada do seno.
\item  Definimos o número $e$ (base do logaritmo natural) através do 
limite $(1+h)^{1/h}$ quando $h\to 0$ no final do Capítulo de Limite.
Conectamos com
 aplicações da exponencial:
 juros compostos contínuos,
crescimento populacional,
decaimento radioativo.
É um resultado bonito que merece o devido destaque, ao invés da
%Esta opção foi para apresentar logo no inum limite
%interessantes no início.
opção usual de apresentá-lo como mero
passo de cálculo da 
derivada do logaritmo ou da exponencial.
Outra opção, ainda menos feliz, é adiar isto,
 juntamente com a definição do logaritmo, para  
depois do
Capítulo de Integral.
Isto não impede que se faça a definição do log com integral depois.
\item Esboço de gráfico de função aparece logo no início, no Capítulo
de Limites
(com foco em  funções racionais). Vai reaparecer depois no
Capítulo de Aplicações da Derivada.
\item O cálculo de volume de sólidos é feito com
somente uma técnica: Cavalieri. A técnica para sólidos de 
revolução é uma mera aplicação de Cavalieri.
\item Provamos (ou indicamos a prova) de todos os Teoremas
interessantes, 
com padrão de rigor variável,
acessível aos estudantes. 
\item Apresentamos através de Lemas e Teoremas, 
com demonstração, as técnicas de
integração, não somente por substituição e por partes como também
para substituição trigonométrica e frações parciais.
Creio que o Teorema de integração trigonométrica não tenha aparecido
anteriormente em livro algum de Cálculo.
\end{itemize}

%Alguns números deste livro:
%são cerca de xxx exemplos, xx observações, xxx definições, xx
%teoremas, xx corolários, xx lemas e xxx exercícios, sendo que 
%xx deles de fixação de leitura do texto (para serem feitos
%mentalmente) e xxx de  problemas que esperamos que todo o aluno
%resolva.

%COLOCAR no CAPITULO DE CONTINUIDADE
%
% A função $1/x$ é contínua ou não? Em zero ela \textbf{não} está definida,
%logo podemos dizer que ela é contínua (onde está definida). Por outro
%lado, vários livros dirão que ela é descontínua.


\section*{Sobre a Segunda Edição}

Na segunda edição (outubro de 2011) 
acrescentamos
no Capítulo de Integral
seções de integração e substituição trigonométrica e da
teoria da decomposição por frações parciais.
Tratamos de Integração Trigonométrica
através de um Teorema, ao invés do modo usual, através de truques.
Reescrevemos a Seção de Integração de Funções Racionais.
Acrescentamos muitos exercícios de Desafio.
Além disso corrigimos os erros detectados no texto.

\section*{Sobre a Terceira Edição}

Na terceira edição (agosto de 2013) foram
retirados pequenos erros, gerado pdf com links, melhorado o sistema de
numeração dos exercícios e incluído índice
remissivo.
Foi reescrita a Seção Funções Transcendentes e Raiz.
Colocamos a Seção de Derivação Implícita no Capítulo de Derivada.
Foram incluídos exercícios de integração por cascas cilíndricas.

\section*{Sobre a Primeira Edição Digital}

Na primeira edição digital (abril de 2022) pela Editora do Instituto de Matemática foram
retirados os erros reportados desde a última edição.
